\chapter{Amplificadores Realimentados}

\section{Tipos de amplificadores}
\subsection{Amplificador de Tension no realimentado}
\begin{center}\begin{circuitikz}[scale=0.8, transform shape]
  \draw
  (0,0) node[ground] {}
  (0,3) to[sV=$V_s$] (0,0)
  (0,3) to[R=$R_s$] (3,3)
  (3,3) to[R=$R_i$, v=$V_i$] (3,0)
  (0,0) -- (6,0)
  (6,3) to[csV=$A_v V_i$] (6,0)
  (6,3) to[R=$R_o$, f=$I_o$] (9,3)
  (6,0) -- (9,0)
  (9,3) to[R=$R_L$] (9,0)
  (9,3) -- (10,3) 
  (9,0) -- (10,0) 
  (10,3) to[open, o-o, v^=$V_L$] (10,0)
  ;
  \draw[dashed]
  (-1,-1) to (-1,4)
  to (2.2,4)
  to (2.2,-1)
  to[short, l=Eq. Thevenin] (-1,-1)
  (5,-1) to (5,4)
  to (8,4)
  to (8,-1)
  to[short, l=Eq. Thevenin] (5,-1)
  ;
\end{circuitikz}\end{center}

~~~~~~~~~~
$V_i \approx V_s$
~~~~~~~~~~
$\dfrac{V_o}{V_s} = A_v$
~~~~~~~~~~
\framebox{$A_v = \left.\dfrac{V_L}{V_i}\right\vert_{R_s\to\infty}$}
~~~~~~~~~~
\framebox{$\begin{aligned} R_i >> R_s \\ R_L >> R_o \end{aligned}$}


\subsection{Amplificador de Corriente no realimentado}
\begin{center}\begin{circuitikz}[scale=0.8, transform shape]
  \draw
  (0,0) node[ground] {}
  (0,0) to[I, l_=$I_s$] (0,3)
  (0,0) -- (3,0)
  (0,3) -- (3,3)
  (3,3) to[R=$R_s$] (3,0)
  (3,3) to[short,f=$I_i$] (6,3)
  (3,0) -- (6,0)
  (6,3) to[R=$R_i$] (6,0)
  (6,0) -- (9,0)
  (9,0) to[cI, l_=$A_i I_i$] (9,3)
  (9,0) -- (12,0)
  (9,3) -- (12,3)
  (12,3) to[R=$R_o$] (12,0)
  (12,0) -- (15,0)
  (12,3) to[short, f=$I_o$] (15,3)
  (15,3) to[R=$R_L$] (15,0)
  (15,0) -- (16,0)
  (15,3) -- (16,3)
  (16,3) to[open, o-o, v^=$V_L$] (16,0)
  ;
  \draw[dashed]
  (-1,-1) to (-1,4)
  to (4,4)
  to (4,-1)
  to [short, l=Eq. Norton](-1,-1)
  (8,-1) to (8,4)
  to (13,4)
  to (13,-1)
  to [short, l=Eq. Norton](8,-1)
  ;
\end{circuitikz}\end{center}

~~~~~~~~~~
$I_i \approx I_s$
~~~~~~~~~~
$\dfrac{I_L}{I_s} = A_i$
~~~~~~~~~~
\framebox{$A_i = \left.\dfrac{I_L}{I_i}\right\vert_{R_s\to 0}$}
~~~~~~~~~~
\framebox{$\begin{aligned} R_s >> R_i \\ R_o >> R_L \end{aligned}$}


\subsection{Amplificador de Transconductancia no realimentado}
\begin{center}\begin{circuitikz}[scale=0.8, transform shape]
  \draw
  (0,0) node[ground] {}
  (0,0) -- (3,0)
  (0,3) to[sV=$V_s$] (0,0)
  (0,3) to[R=$R_s$, f=$I_i$] (3,3)
  (3,3) to[R=$R_i$, v=$V_i$] (3,0)
  (3,0) -- (6,0)
  (6,0) to[cI, l_=$G_m V_i$] (6,3)
  (6,3) -- (9,3)
  (6,0) -- (9,0)
  (9,3) to[R=$R_o$] (9,0)
  (9,0) -- (12,0)
  (9,3) to[short, f=$I_o$] (12,3)
  (12,3) to[R=$R_L$] (12,0)
  (12,3) -- (13,3)
  (12,0) -- (13,0)
  (13,3) to[open, o-o, v^=$V_L$] (13,0)
  ;
  \draw[dashed]
  (-1,-1) to (-1,4)
  to (2.2,4)
  to (2.2,-1)
  to [short, l=Eq. Thevenin](-1,-1)
  (5,-1) to (5,4)
  to (10,4)
  to (10,-1)
  to [short, l=Eq. Norton](5,-1)
  ;
\end{circuitikz}\end{center}

~~~~~~~~~~
$V_i \approx V_s$
~~~~~~~~~~
$\dfrac{I_L}{V_s} = G_m$
~~~~~~~~~~
\framebox{$G_m = \left.\dfrac{I_L}{V_i}\right\vert_{R_s\to 0}$}
~~~~~~~~~~
\framebox{$\begin{aligned} R_i >> R_s \\ R_o >> R_L \end{aligned}$}


\subsection{Amplificador de Transresistencia no realimentado}
\begin{center} \begin{circuitikz}[scale=0.8, transform shape]
  \draw
  (0,0) node[ground] {}
  (0,0) to[I, l_=$I_s$] (0,3)
  (0,0) -- (3,0)
  (0,3) -- (3,3)
  (3,3) to[R=$R_s$] (3,0)
  (3,0) -- (6,0)
  (3,3) to[short, f=$I_i$] (6,3)
  (6,3) to[R=$R_i$] (6,0)
  (6,0) -- (9,0)
  (9,3) to [csV=$R_m I_i$] (9,0)
  (9,0) -- (12,0)
  (9,3) to[R=$R_o$] (12,3)
  (12,3) to[R=$R_L$] (12,0)
  (12,0) -- (13,0)
  (12,3) -- (13,3)
  (13,3) to[open, o-o, v^=$V_L$] (13,0)
  ;
  \draw[dashed]
  (-1,-1) to (-1,4)
  to (4,4)
  to (4,-1)
  to [short, l=Eq. Norton](-1,-1)
  (8,-1) to (8,4)
  to (11.2,4)
  to (11.2,-1)
  to [short, l=Eq. Thevenin](8,-1)
  ;
\end{circuitikz}\end{center}

~~~~~~~~~~
$I_i \approx I_s$
~~~~~~~~~~
$\dfrac{V_o}{I_s} = A_v$
~~~~~~~~~~
\framebox{$R_m = \left.\dfrac{V_L}{I_i}\right\vert_{R_s\to\infty}$}
~~~~~~~~~~
\framebox{$\begin{aligned} R_i >> R_s \\ R_o << R_L \end{aligned}$}


\subsection{Comparación de amplificadores}
\begin{center}\begin{tabu}{|c|c|c|c|c|} \hline
  Parámetro     & Tensión               & Corriente             & $G_m$                 & $R_m$                 \\ \hline
  $R_i$         & $\infty$              & 0                     & $\infty$              & 0                     \\ \hline
  $R_o$         & 0                     & $\infty$              & $\infty$              & 0                     \\ \hline
  Transferencia & $A_v=\dfrac{V_o}{V_s}$ & $A_i=\dfrac{I_L}{I_s}$ & $G_m=\dfrac{I_L}{V_s}$ & $R_m=\dfrac{V_L}{I_s}$ \\ \hline
\end{tabu}\end{center}


\section{El amplificador realimentado}
\begin{center}\begin{circuitikz}[scale = 0.7, transform shape]
  \draw
  (0,0) node[draw, minimum width=2cm, minimum height = 2cm, text width = 2.5cm, anchor=south east, align=center] (fuente) {Fuente de Señal}
  ($(fuente.east)!0.75!(fuente.north east)$) coordinate (fuenteTR)
  ($(fuente.east)!0.75!(fuente.south east)$) coordinate (fuenteBR)

  (5,0) node[draw, minimum width=2cm, minimum height = 2cm, text width = 2.5cm, anchor=south east, align=center] (mezclado) {Red de Mezclado o Comparacion}
  ($(mezclado.west)!0.75!(mezclado.north west)$) coordinate (mezcladoTL)
  ($(mezclado.west)!0.75!(mezclado.south west)$) coordinate (mezcladoBL)
  ($(mezclado.east)!0.75!(mezclado.north east)$) coordinate (mezcladoTR)
  ($(mezclado.east)!0.75!(mezclado.south east)$) coordinate (mezcladoBR)
  ($(mezclado.south)!0.75!(mezclado.south west)$) coordinate (mezcladoBBL)
  ($(mezclado.south)!0.75!(mezclado.south east)$) coordinate (mezcladoBBR)

  (10,0) node[draw, minimum width=2cm, minimum height = 2cm, text width = 2.5cm, anchor=south east, align=center] (amplificador) {Amplificador Basico ''A''}
  ($(amplificador.west)!0.75!(amplificador.north west)$) coordinate (amplificadorTL)
  ($(amplificador.west)!0.75!(amplificador.south west)$) coordinate (amplificadorBL)
  ($(amplificador.east)!0.75!(amplificador.north east)$) coordinate (amplificadorTR)
  ($(amplificador.east)!0.75!(amplificador.south east)$) coordinate (amplificadorBR)

  (15,0) node[draw, minimum width=2cm, minimum height = 2cm, text width = 2.5cm, anchor=south east, align=center] (muestreo) {Red de Muestreo}
  ($(muestreo.west)!0.75!(muestreo.north west)$) coordinate (muestreoTL)
  ($(muestreo.west)!0.75!(muestreo.south west)$) coordinate (muestreoBL)
  ($(muestreo.east)!0.75!(muestreo.north east)$) coordinate (muestreoTR)
  ($(muestreo.east)!0.75!(muestreo.south east)$) coordinate (muestreoBR)
  ($(muestreo.south)!0.75!(muestreo.south west)$) coordinate (muestreoBBL)
  ($(muestreo.south)!0.75!(muestreo.south east)$) coordinate (muestreoBBR)

  (8,-3) node[draw, minimum width=2cm, minimum height = 2cm, text width = 2.5cm, anchor=south east, align=center] (realimentacion) {Red de Realimentación ''$\beta$''}
  ($(realimentacion.west)!0.75!(realimentacion.north west)$) coordinate (realimentacionTL)
  ($(realimentacion.west)!0.75!(realimentacion.south west)$) coordinate (realimentacionBL)
  ($(realimentacion.east)!0.75!(realimentacion.north east)$) coordinate (realimentacionTR)
  ($(realimentacion.east)!0.75!(realimentacion.south east)$) coordinate (realimentacionBR)

  (fuenteTR) to[short, f=$I_s$] (mezcladoTL)
  (fuenteBR) -- (mezcladoBL)
  (fuenteTR)++(1,0) to[open, v^=$V_s$] ++(0,-1.5)

  (mezcladoTR) to[short, f=$I_i$] (amplificadorTL)
  (mezcladoBR) -- (amplificadorBL)
  (mezcladoTR)++(1,0) to[open, v^=$V_i$] ++(0,-1.5)

  (amplificadorTR) to[short, f=$I$] (muestreoTL)
  (amplificadorBR) -- (muestreoBL)
  (amplificadorTR)++(1,0) to[open, v^=$V$] ++(0,-1.5)

  (muestreoBBL) -- ++(0,-1.24) -- (realimentacionTR)
  (muestreoBBR) -- ++(0,-2.75) -- (realimentacionBR)

  (mezcladoBBL) to[short, f=$I_f$] ++(0,-2.75) -- (realimentacionBL)
  (mezcladoBBR) -- ++(0,-1.24) -- (realimentacionTL)
  (realimentacionTL)++(-0.2,0) to[open, v_=$V_f$] ++(0,-1.5)

  (muestreoTR) to[short, f=$I_o$] ++(1,0) 
    to[R=$R_L$] ++(0,-1.5) -- ++(1,0) ++(-1,0) ++(0,1.5) -- ++(1,0)
    to[open, o-o, v^=$V_o$] ++(0,-1.5)
  (muestreoBR) -- ++(1,0)
  ;
\end{circuitikz}\end{center}


\section{Ganancia y De-sensibilidad}
\subsection{Desarrollo por relación entre salida y entrada}
\begin{center}\begin{circuitikz}[scale = 1.0, transform shape]
  \draw
  (0,0) node[draw, minimum width=2cm, minimum height = 2cm, text width = 2.5cm, anchor=south east, align=center] (amplificador) {Amplificador ''A''}
  (amplificador.west) coordinate (amplificadorR)
  (amplificador.east) coordinate (amplificadorL)
  (amplificadorR)++(-1,0) to[short, i=$X_s$] (amplificadorR)
  (amplificadorL) to[short, i=$X_o$] ++(1,0)
  ;
\end{circuitikz}\end{center}

\begin{center}
$A = \dfrac{X_o}{X_s}$
~~~~~~~~~~
$X_o = X_s - X_f$
\end{center}

\begin{center}\begin{align*}
    X_i                            & = X_s - \beta X_o        & S          & = \dfrac{1}{1 + A\beta} \text{~~~~~ Sensibilidad} \\
    A X_i                          & = A X_s - A \beta X_o    & D          & = 1 + A\beta \text{~~~~~ Desensibilidad} \\
    X_o                            & = A X_s - A \beta X_o    & \\
    X_o \left[ 1 + A \beta \right] & = A X_s                  & A\beta     & = Ganancia de lazo (Loop gain) \\
    \dfrac{X_o}{X_i}               & = A_f                    & 1 - A\beta & =  Diferencia de Retorno \\
    \Aboxed{A_f                    & = \dfrac{A}{1 + A\beta}} & A_f        & < A \rightarrow  Degenerativa (-) \\
                                   &                          & A_f        & > A \rightarrow  Regenerativa (+)
\end{align*}\end{center}

\subsection{Desarrollo por relación de derivadas}
\begin{center}$\begin{aligned}
  \dfrac{d A_f}{d A}                                                        & =
  \dfrac{d \dfrac{A}{1 + A\beta}}{d A} =
  \dfrac{1(1 + A\beta) - A(\beta)}{(1 + A\beta)^2} =
  \dfrac{1 + \cancel{A\beta} - \cancel{A\beta}}{(1 + A\beta)^2} = \cdots \\
  \cdots                                                                    & = \dfrac{1}{(1 + A\beta)^2} \cdot \dfrac{A}{A} =
  \dfrac{A}{1+ A\beta} \cdot \dfrac{1}{A(1 + A\beta)} =
  \dfrac{A_f}{A} \cdot \dfrac{1}{1 + A\beta} \\ \\
  \dfrac{dA_f}{A_f}                                                         & = \dfrac{dA}{A} \cdot \dfrac{1}{1 + A\beta} \\ \\
  \dfrac{\dfrac{dA_f}{A_d}}{\dfrac{dA}{A}}                                  & = \dfrac{1}{1 + A\beta} = S \\
  \Aboxed{D                                                                 & = \dfrac{1}{S} = 1 + A\beta}
\end{aligned}$\end{center}

\section{Tipos de Realimentación}
\begin{center}\tabulinesep=1.5mm\begin{tabu}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  Señal                                    & Tension/Serie              & Corriente/Serie            & Tension/Paralelo           & Corriente/Paralelo \\ \hline
  $X_o$                                    & Tension                    & Corriente                  & Tension                    & Corriente \\ \hline
  $X_s, X_f, X_d$                          & Tension                    & Tension                    & Corriente                  & Corriente \\ \hline
  $A$                                      & $A_v$                      & $G_m$                      & $R_m$                      & $A_i$ \\ \hline
  $\beta \left( \dfrac{X_f}{X_o}  \right)$ & $\dfrac{V_f}{V_o}$         & $\dfrac{V_f}{I_o}$         & $\dfrac{I_f}{V_o}$         & $\dfrac{I_f}{I_o}$ \\ \hline
  $R_{of}$                                 & Disminuye                  & Aumenta                    & Disminuye                  & Aumenta \\ \hline
  $R_{if}$                                 & Aumenta                    & Aumenta                    & Disminuye                  & Disminuye \\ \hline
  $A.B.$                                   & Aumenta                    & Aumenta                    & Aumenta                    & Aumenta \\ \hline
  Distorsión                               & \multirow{2}{*}{Disminuye} & \multirow{2}{*}{Disminuye} & \multirow{2}{*}{Disminuye} & \multirow{2}{*}{Disminuye} \\
  no lineal                                &                            &                            &                            & \\ \hline
  Característica                           & $A_v$                      & $G_m$                      & $A_i$                      & $R_m$ \\ \hline
\end{tabu}\end{center}
